平民英雄感動港人 母捨身救工友 子：以媽咪為榜樣

平民英雄感動港人
母捨身救工友 子：以媽咪為榜樣

要聞

0:00

【本報訊】剛過去的2017年發生不少激勵人心的正能量故事，故事主角也許只是寂寂無聞的小人物，卻可以發光發熱，其中有好媽媽為拯救遭海浪捲走的工友而犧牲；有露宿者奮勇蹈海救人；也有小店為長者派免費愛心飯送暖。新一年來臨，《蘋果》娓娓道出他們的助人故事，期望這種香港精神可以一直傳承。

柯楚如為救工友溺斃，家屬盼將其助人精神延續。受訪者提供圖片

「我同細妹、爸爸生活得好好……我一定以媽咪作為榜樣，去做一個對社會有貢獻嘅人！」61歲的柯楚如（如姐）去年4月在石澳採螺時，為救墮海女工友而溺斃，工友終獲救；事隔8個月，如姐家人仍未走出傷痛，長子阿衡向天國的媽媽承諾，會以傳承媽媽救人幫人的精神踏入新一年，並會與父親和妹妹好好活下去。

因救工友而犧牲的如姐，去年4月28日出事當日，如姐28歲的長子阿衡正在澳洲讀西廚，想不到一下子與媽媽陰陽相隔，未來得及報親恩，對媽媽的教導卻銘記於心，「媽咪真係將自己嘅時間都用喺其他人身上，然後喺其他身人上睇到自己嘅價值！」對於媽媽捨己救人的英勇行為，阿衡說：「其實都係好符合佢做人嘅原則，因為佢係好鍾意幫人，好鍾意見到人哋開心，佢就會自自然咁開心！」

面對老伴猝然離世，旭叔坦言十分想念妻子。林 熊攝

一家仍未走出傷痛

對於這次意外，阿衡一家沒責怪任何人，早前在籌辦喪禮時他強裝堅強：「一心想將葬禮辦好，將出席嘅親友招呼好，因為我知道媽咪生前好重視親友。」對母親的恩情無法用言語表達，阿衡和妹妹就將她的生前點滴剪輯成片段在葬禮播放，並以「媽媽，我們愛你……」作結，送媽媽最後一程。但當阿衡回澳洲繼續升學、生活重上軌道才發現天空好像塌下來，「我發現自己成個人都變得好低落、好抑鬱，因為媽咪走咗之後，我成個生活都冇咗方向，失去咗意義！」

對阿衡來說，媽媽是整個家的中心點，為打理家務、照顧家人付出一生心血，「媽咪好鍾意花，間屋圍欄嘅花全部係佢整，好靚！」還有他們所住的石澳村寮屋旁一塊小菜田，每當有收成，她都會送給身邊每一個人，現在由半工讀碩士的幼女將媽媽慷慨幫人的心延續下去。

事隔8個月，如姐一家未走出傷痛，女兒每日上香時都忍不住落淚，「個個都掛住媽咪，一上香見到媽咪張相就喊」。74歲的旭叔跟如姐結婚30年，一直十分恩愛，如今太太猝然離世，他表示十分想念太太：「我啲眼淚流落肚，唔係流出面。」不過阿衡每想到母親的大愛就有動力活下去，並寄語天國的媽媽：「你總算停下來了，就請好好看我們如何生性做人，傳承你的大愛！」

■記者林 熊、龔蕙芝、黃學潤

相關新聞
四救自殺者 遭逼遷露宿漢獲聘
要聞 3小時前

燒臘店東派免費飯向長者送暖
要聞 3小時前

「長洲七暖男」救蹈海婦
要聞 3小時前

校工借錢助學生趕考試
要聞 3小時前

仁醫拉中刀男出鬼門關
要聞 3小時前

兩個Alex怒海救自殺漢
要聞 3小時前

鐵騎士公路守護智障童
要聞 3小時前

【動大事2017】小人物大英雄 小故事大意義
要聞 3小時前

【動大事2017】找換店老闆智破電騙 免15歲女破財
要聞 3小時前